

Teoriforelesning 6

FØLGER II

Differenseligninger

- Hva menes med differenseligninger
- Ulike typer differensligninger
 - Lineære og ikke-lineære
 - Homogene og inhomogene
- En differenslignings orden
- Hvordan kan vi finne løsning til differensligninger?
- Hva kan vi bruke differensligninger til?
 - Eksempler
- En modell som gir et lineært ligningssystem

Løsning av andre ordens differensligninger

La a, b, c være reelle tall, der $a \neq 0$. For å løse differensligningen

$$ax_{n+2} + bx_{n+1} + cx_n = 0$$

kan man løse den tilhørende karakteristiske ligningen

$$ar^2 + br + c = 0$$

med hensyn på tallet r . Den generelle løsningen av differensligningen er

$$x_n = \begin{cases} Cr_1^n + Dr_2^n & \text{hvis der er reelle røtter } r_1 \text{ og } r_2 \\ Cr^n + Dr^n & \text{hvis der er en reell rot } r \\ e^n [C \cos(n\theta) + D \sin(n\theta)] & \text{hvis der er røtter } r = pe^{i(\pm\theta)} \end{cases}$$

Inhomogene ligninger

$$ax_{n+2} + bx_{n+1} + cx_n = f(n) \quad (7)$$

Let etter en
løsning x_n^s som
ligner på $f(n)$

Anta at x_n^s er en eller annen spesiell ("partikulær") løsning av (7), og la x_n^h være den generelle løsningen av den tilsvarende homogene ligningen, altså ligningen der vi erstatter $f(n)$ med 0 og holder a, b, c uforandret. Den generelle løsningen av (7) er da

$$x_n = x_n^h + x_n^s$$

$$x_{n+1} = \frac{1}{2} \left(x_n + \frac{2}{x_n} \right), x_0 = 1$$

$$\{x_n\}, x_n \rightarrow \sqrt{2}$$

$$x_{n+1} - \frac{1}{2} \left(x_n + \frac{2}{x_n} \right) = 0$$

$$g(x_n)$$

Gjorden
ikke-lineær

- Ikke-lineær
- Homogen
- 1. orden

$$x_{n+1} - 2x_n = 0, x_1 = 2$$

$$x_{n+1} = 2x_n$$

$$x_n = 2^n$$

- Lineær
- Homogen
- 1. orden

$$x_{n+2} + 2x_{n+1} - 35x_n = 0$$

$$x_1 = 2$$

$$x_2 = 34$$

Letet etter løsning på formen $x_n = r^n$

Sett inn r^n i ligningen

$$r^{n+2} + 2r^{n+1} - 35r^n = 0$$

$$r^n(r^2 + 2r - 35) = 0$$

$r \neq 0$, triviell 0-løsning

$$r = \frac{-2 \pm \sqrt{4 + 4 \cdot 35}}{2} = \begin{cases} 5 \\ -7 \end{cases}$$

$$x_n^{(1)} = 5^n \quad x_n^{(2)} = (-7)^n$$

Generell løsning

$$x_n = A \cdot 5^n + B \cdot (-7)^n$$

$$x_1 = A \cdot 5 + B \cdot (-7) = 2$$

$$x_2 = A \cdot 25 + B \cdot 49 = 34$$

$$\begin{cases} 5A - 7B = 2 \\ 25A + 49B = 34 \end{cases} \text{ gir } A = \frac{4}{5}, B = \frac{2}{7}$$

$$x_{n+2} - 2x_{n+1} + 2x_n = 0$$

$$x_1 = 1 \quad x_0 = 0$$

$$x_n = r^n \text{ gir } r^{n+2} - 2r^{n+1} + 2r^n = 0$$

$$r^n(r^2 - 2r + 2) = 0$$

$$r^2 - 2r + 2 = 0$$

$$r = \frac{2 \pm \sqrt{4 - 8}}{2} = \frac{2 \pm \sqrt{-4}}{2} = 1 \pm \sqrt{-1}$$

$$= 1 \pm i = \sqrt{2} e^{\pm i \frac{\pi}{4}} = \sqrt{2} \left(\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) \pm i \sin\left(\frac{\pi}{4}\right) \right)$$

$$r_1 = 1 + i = \sqrt{2} e^{i \frac{\pi}{4}}$$

$$r_2 = 1 - i = \sqrt{2} e^{-i \frac{\pi}{4}}$$

$$x_n^{(1)} = r_1^n$$

$$x_n^{(2)} = r_2^n$$

Generell løsning

$$x_n = A r_1^n + B r_2^n = A (\sqrt{2})^n e^{i \frac{n\pi}{4}} + B (\sqrt{2})^n e^{-i \frac{n\pi}{4}}$$

$$= A (\sqrt{2})^n \left(\cos\left(\frac{n\pi}{4}\right) + i \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right) \right) + B (\sqrt{2})^n \left(\cos\left(\frac{n\pi}{4}\right) - i \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right) \right)$$

$$= (A+B) (\sqrt{2})^n \cos\left(\frac{n\pi}{4}\right) + i (A-B) (\sqrt{2})^n \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right)$$

$$= C (\sqrt{2})^n \cos\left(\frac{n\pi}{4}\right) + D (\sqrt{2})^n \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right)$$

x_0	x_1	x_2	x_3	x_4	x_5
0	1	2	2	0	-4

$$x_0 = C (\sqrt{2})^0 \cos(0) + D (\sqrt{2})^0 \sin(0) = C = 0$$

$$x_1 = D \sqrt{2} \cdot \sin\left(\frac{\pi}{4}\right) = D \sqrt{2} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} = D = 1$$

$$x_n = (\sqrt{2})^n \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right)$$

$$x_{n+2} - 2x_{n+1} + 2x_n = 2n^2 + 1 = f(n)$$

$$\text{Prøv å finne } x_n = A n^2 + B n + C$$

Sett inn $x_n^{(2)}$:

$$A(n+2)^2 + B(n+2) + C - 2(A(n+1)^2 + B(n+1) + C) + 2(A n^2 + B n + C)$$

$$= A n^2 + B n + 2A + C = 2n^2 + 1 \text{ for alle } n$$

$$\text{Da må } A=2, B=0 \text{ og } 2A+C=1 \Rightarrow C=-3$$

$$x_n = 2n^2 - 3$$

$$x_n = 2n^2 - 3 + (\sqrt{2})^n \sin\left(\frac{n\pi}{4}\right)$$

Temeforelesning 6

FØLGER II

Nøkkelbegrep

- Fikspunktiterasjon
- Banachs fikspunktteorem for matriser
- Jacobi-metoden

Fikspunktiterasjon

Følgen $x_{n+1} = F(x_n)$ med $F(x) = \frac{1}{2}(x + \frac{2}{x})$ og f.eks. $x_0 = 1$ konvergerer mot $\sqrt{2}$ (den positive løsningen av $x = F(x)$).

$F'(x) = \frac{1}{2}(1 - \frac{2}{x^2})$, så $0 \leq |F'(x)| < 1$ når x er nær $\sqrt{2}$.

$$x^2 - 2 = 0 \Leftrightarrow x = \frac{2}{x}$$

$$x = \underbrace{\frac{1}{2}\left(x + \frac{2}{x}\right)}_{g(x)}, x \neq 0$$

$$x_{n+1} = g(x_n), x_0 \text{ gitt}$$

Banachs fikspunktteorem for matriser

Del 1

La M være en diagonaliserbar $n \times n$ matrise med reelle egenverdier i intervallet $(-1, 1)$. Da vil

$$\lim_{k \rightarrow \infty} M^k x = 0$$

Del 2

La M være en diagonaliserbar $n \times n$ matrise med reelle egenverdier i intervallet $(-1, 1)$. Definer $a_k = M a_{k-1} + c$.

Da vil a_k konvergere mot den entydige løsningen til

$$x = Mx + c$$

$$M\vec{x}' = \vec{x}'_{n+1} = M^k \vec{x}'_n \quad M = PD_E P^{-1} \quad D_E^k = \begin{bmatrix} \lambda_1^k & & 0 \\ & \ddots & \\ 0 & & \lambda_n^k \end{bmatrix} \quad |\lambda_i| < 1$$

$$M^k \vec{x}' = PD_E^k (P^{-1} \vec{x}') = PD_E^k \vec{y}'$$

$$= P \begin{bmatrix} \lambda_1^k & & 0 \\ & \ddots & \\ 0 & & \lambda_n^k \end{bmatrix} \begin{bmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{bmatrix} = P \begin{bmatrix} \lambda_1^k y_1 \\ \lambda_2^k y_2 \\ \vdots \\ \lambda_n^k y_n \end{bmatrix} = P \left(\begin{bmatrix} \lambda_1^k y_1 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 \\ \lambda_2^k y_2 \\ \vdots \\ 0 \end{bmatrix} + \dots + \begin{bmatrix} 0 \\ \vdots \\ \lambda_n^k y_n \end{bmatrix} \right)$$

$$= \lambda_1^k P \begin{bmatrix} y_1 \\ \vdots \\ 0 \end{bmatrix} + \lambda_2^k P \begin{bmatrix} 0 \\ y_2 \\ \vdots \\ 0 \end{bmatrix} + \dots + \lambda_n^k P \begin{bmatrix} 0 \\ \vdots \\ y_n \end{bmatrix} \xrightarrow{k \rightarrow \infty} 0$$

Hva skjer når $k \rightarrow \infty$?

- Alle ledd går mot 0
- Alle λ er mindre enn 1 i absoluttverdi

$$\vec{a}_k = M\vec{a}_{k-1} + \vec{c}$$

\vec{a}_k konvergerer mot den entydige løsningen til $\vec{x} = M\vec{x} + \vec{c}$

$$\vec{a}_0 \text{ gitt: } \begin{aligned} \vec{a}_1 &= M\vec{a}_0 + \vec{c} \\ \vec{a}_2 &= M\vec{a}_1 + \vec{c} = M^2\vec{a}_0 + \vec{c} \\ &\vdots \\ \vec{a}_k &= M\vec{a}_{k-1} + \vec{c} = M^k\vec{a}_0 + \vec{c} \end{aligned}$$

Hvordan kan vi vite at det er en entydig løsning?

- Determinanten til matrisen er ikke lik 0. Da er den inverterbar.

$$I\vec{x}' = M\vec{x}' + \vec{c}$$

$$(I-M)\vec{x}' = \vec{c}$$

$$\det(I-M) \neq 0$$

$$\det(\lambda I - M) = 0$$

Hvordan kan vi være sikker på at den ikke er lik 0?

- Fordi $\lambda = 1$ er ikke egenverdi

Jacobi-metoden

Skal løse $Ax = b$

Skriv $A = D + L + U$ som gir at $Ax = b$ kan skrives som

$$Dx = b - (L+U)x \text{ eller } x = D^{-1}(b - (L+U)x)$$

Med $M = -D^{-1}(L+U)$ og $c = D^{-1}b$ kan dette skrives som

$$x = Mx + c$$

Samme struktur som i Banachs fikspunktteorem

D = diagonalelementene i A

L = lower triangle

U = upper triangle

Eksempel

$$\begin{aligned} 3x + y &= 5 \\ x + 2y &= 5 \end{aligned}$$

$$A = \begin{bmatrix} 3 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} = D + L + U = \begin{bmatrix} 3 & 0 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$A\vec{x}' = (D+L+U)\vec{x}' = D\vec{x}' + (L+U)\vec{x}' = \vec{b}'$$

$$x = 1$$

$$y = 2$$

$$\vec{x}' + D^{-1}(L+U)\vec{x}' = D^{-1}\vec{b}'$$

$$\vec{x}' = \underbrace{-D^{-1}(L+U)\vec{x}'}_M + \underbrace{D^{-1}\vec{b}'}_c$$

Eksempel

$$\text{Løs } \begin{bmatrix} 3 & 1 \\ 1 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 5 \\ 5 \end{bmatrix}$$

Eksakt løsning $x=1, y=2$

Finn $M = -D^{-1}(L+U)$ og $c = D^{-1}b$

Sjekk at M har egenverdier i $(-1, 1)$

Sett opp iterasjonsskjemaet $x_{n+1} = Mx_n + c$, med $x_0 = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}$ og løs med algoritmene i Jupyter Notebook.

Bytt om radene, $\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 5 \\ 5 \end{bmatrix}$, og prøv med Jupyter Notebook.

$$M = -D^{-1}(L+U) = -\frac{1}{6} \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix} = -\frac{1}{6} \begin{bmatrix} 0 & 2 \\ 3 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & -\frac{1}{3} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{bmatrix}$$

Regn ut egenverdiene

$$\det(M - \lambda I) = \begin{vmatrix} -\lambda & -\frac{1}{3} \\ \frac{1}{2} & -\lambda \end{vmatrix} = \lambda^2 - \frac{1}{6} = 0 \text{ for } \lambda_1 = \frac{1}{\sqrt{6}}, \lambda_2 = -\frac{1}{\sqrt{6}}$$

Regn ut egenvektorer

$$\begin{array}{ll} \lambda_1 = \frac{1}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{6}}x - \frac{1}{3}y = 0 \\ & -\frac{1}{2}x - \frac{1}{\sqrt{6}}y = 0 \\ & \frac{1}{3}y = -\frac{1}{\sqrt{6}}x \\ & y = -\frac{3}{\sqrt{6}}x \\ \begin{bmatrix} \sqrt{6} \\ -3 \end{bmatrix} t, t \neq 0 \end{array} \quad \begin{array}{ll} \lambda_2 = -\frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{6}}x - \frac{1}{3}y = 0 \\ & -\frac{1}{2}x + \frac{1}{\sqrt{6}}y = 0 \\ & \frac{1}{3}y = \frac{1}{\sqrt{6}}x \\ & y = \frac{3}{\sqrt{6}}x \\ \begin{bmatrix} \sqrt{6} \\ 3 \end{bmatrix} t, t \neq 0 \end{array}$$

$$P = \begin{bmatrix} \sqrt{6} & \sqrt{6} \\ -3 & 3 \end{bmatrix} \quad D_E = \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{6}} & 0 \\ 0 & -\frac{1}{\sqrt{6}} \end{bmatrix} \quad C = \frac{1}{6} \begin{bmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 5 \\ 5 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix}$$

$M = PD_E P^{-1}$ ← For å regne ut dette må P være inverterbar (og det er den)

$$x_{n+1} = \begin{bmatrix} 0 & -\frac{1}{3} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{bmatrix} \bar{x}_n + \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix}, \bar{x}_0 = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} \quad \begin{array}{l} x + 2y = 5 \\ 3x + y = 5 \end{array} \quad A_{ny} = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\bar{x}_1 = \begin{bmatrix} 0 & -\frac{1}{3} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix} \quad M_{ny} = \begin{bmatrix} 0 & -2 \\ -3 & 0 \end{bmatrix} \quad \begin{vmatrix} -\lambda & -2 \\ -3 & -\lambda \end{vmatrix} = \lambda^2 - 6 = 0 \\ \lambda = \pm \sqrt{6}$$

$$\bar{x}_2 = \begin{bmatrix} 0 & -\frac{1}{3} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix} + \begin{bmatrix} \frac{5}{3} \\ \frac{5}{2} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \frac{5}{6} \\ \frac{5}{3} \end{bmatrix} \quad \rightarrow \begin{bmatrix} a_{11} & \dots & a_{1n} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{n1} & \dots & a_{nn} \end{bmatrix} \quad |a_{ii}| > \sum_{\substack{k=1 \\ k \neq i}}^n |a_{ik}| \quad \text{Diagonal-dominant}$$